**克勞迪奧·拉涅利**（，），[意大利人](../Page/意大利.md "wikilink")，前足球運動員，退役后成为足球教練，他獲得首屆[國際足協最佳男子教練獎](../Page/國際足協最佳足球獎.md "wikilink")。现执教于[意甲足球俱乐部](../Page/意甲.md "wikilink")[羅馬](../Page/羅馬足球俱樂部.md "wikilink")。

## 生平

### 球員

克劳迪奥·拉涅利的球員時代曾效力[意甲中上游球會](../Page/意甲.md "wikilink")[羅馬](../Page/羅馬足球會.md "wikilink")。其後他都只是效力一些實力較次的球會，包括[卡塔尼亞和](../Page/卡塔尼亞足球俱樂部.md "wikilink")[巴勒莫](../Page/巴勒莫足球俱樂部.md "wikilink")。而他在球員生涯的功績，也不過是為球會升級，而意甲冠軍則未曾贏過。

### 教練

克劳迪奥·拉涅利退役後，曾執教過[卡利亞里](../Page/卡利亞里足球俱樂部.md "wikilink")、[拿坡里](../Page/拿坡里足球會.md "wikilink")、[費倫天拿](../Page/費倫天拿足球俱樂部.md "wikilink")，西班牙的[華倫西亞和](../Page/華倫西亞足球俱樂部.md "wikilink")[馬德里體育會](../Page/馬德里競技足球俱樂部.md "wikilink")，以至英格蘭的[車路士](../Page/車路士.md "wikilink")。但整體計除了贏得過一些盃賽獎盃外，基本上功績平平在馬德里體育會時還因為球會降級而離隊收場。到2003年俄羅斯富豪[阿巴莫域治入主後](../Page/阿巴莫域治.md "wikilink")，進行一系列人事變動。在注入大量資金之後的第一個賽季(2003-04)，球隊的戰績雖然更進一步成為[英超亞軍](../Page/英超.md "wikilink")，但由於阿巴莫域治放眼於本土及歐洲冠軍，雲尼亞里乃成為開刀對象。不久他重返華倫西亞，但卻反而害壞了這支應屆冠軍直抵降級邊緣，終而不足一年再離職收場。更特別的是雲尼亞里一手買入，提拔的車路士球員，例如[達米恩·達夫](../Page/達米恩·達夫.md "wikilink")、[阿揚·羅本](../Page/阿揚·羅本.md "wikilink")\[1\]、
[佩特·切赫](../Page/佩特·切赫.md "wikilink")\[2\]、[約翰·特里](../Page/約翰·特里.md "wikilink")、[弗蘭克·蘭帕德](../Page/弗蘭克·蘭帕德.md "wikilink")、[喬·科爾](../Page/喬·科爾.md "wikilink")、[威廉·加拉斯及](../Page/威廉·加拉斯.md "wikilink")[克洛德·馬克萊萊均為車路士](../Page/克洛德·馬克萊萊.md "wikilink")2005年的英超冠軍主力。相反，他在華倫西亞引入的[迪華奧卻無法打出意甲的入球率](../Page/馬爾科·迪瓦約.md "wikilink")，未能延續其精明收購，其與西甲與英超職權不同有關。

在經過一系列失敗後，他重返意大利賽場。2007年他執教[帕爾馬半年](../Page/帕爾馬足球俱樂部.md "wikilink")\[3\]，半季後再接掌[祖雲達斯](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")\[4\]。

2007年夏天上任以來，應該說雲尼亞里這兩年的工作還是基本合格，祖雲達斯在重返意甲的頭一年就獲得[歐冠席位](../Page/歐冠.md "wikilink")，2008-09賽季前半段在歐冠和聯賽中的表現尚可。但是隨着時間的推移，球隊的各種矛盾開始激化，戰績一路下滑。2009年5月18日，祖雲達斯官方宣布解僱主教練雲尼亞里，青年隊教練[費拉拉接掌帥印](../Page/西罗·费拉拉.md "wikilink")。這也創造了斑馬軍團歷史上的新紀錄，40年來首次解僱主教練，上一次還要追溯到1969年解僱路易斯-卡尼吉利亞。但是2009-10年度祖雲達斯戰績更嚴重下滑，卻證明祖雲達斯球員的不滯以及相對於費拉拉與[沙哲朗尼](../Page/阿爾貝托·扎凱羅尼.md "wikilink")，雲尼亞里已不過不失。

2009年9月1日，羅馬與雲尼亞里正式達成協議，雲尼亞里接替辭職的[史巴列堤](../Page/盧西亞諾·斯帕萊蒂.md "wikilink")，就任羅馬新主帥\[5\]。中途上任的雲尼亞里成功地讓羅馬復蘇，在聯賽積分最多落後榜首[國際米蘭](../Page/國際米蘭.md "wikilink")15分的情況下奮起直追，竟然在聯賽最後幾輪成功反超國際米蘭1分，只是在對陣[桑普多利亞的比賽中惜敗](../Page/桑普多利亞足球俱樂部.md "wikilink")，以2分屈居第二。此賽季雲尼亞里還率領羅馬殺進[意大利盃決賽](../Page/意大利盃.md "wikilink")，最後0比1負於該賽季贏得「[三冠王](../Page/三冠王_\(足球\).md "wikilink")」的國際米蘭，取得亞軍。2011年2月，雲尼亞里辭職。

2011年9月22日，國際米蘭宣布聘任雲尼亞里為球隊主帥。雲尼亞里上任後，大膽起用年輕球員，帶領深陷降級區的國際米蘭獲得聯賽七連勝，重返聯賽積分榜前列（第四名），同時球隊在歐洲聯賽冠軍盃中也以小組頭名出線。但從2012年1月底開始，國際米蘭的成績卻一路下滑，連續數輪遭遇不勝，冠軍聯賽也被法國球隊[馬賽在傷停補時階段絕殺而淘汰](../Page/馬賽足球俱樂部.md "wikilink")。2012年3月25日，國際米蘭在意大利德比中客場0比2不敵祖雲達斯，遭遇球隊賽季的第12場聯賽失利。3月26日，國際米蘭宣布雲尼亞里被解職，[斯特拉馬喬尼成為球隊的新任主教練](../Page/安德烈·斯特拉馬喬尼.md "wikilink")。\[6\]

2015年7月13日，雲尼亞里接手任教[英超球會](../Page/英超.md "wikilink")[莱斯特城](../Page/莱斯特城足球俱乐部.md "wikilink")，簽約三年\[7\]。

2015年12月11日,雲尼亞里獲頒11月英超月度最佳獎項,是他第3次獲頒這個獎項,此前他曾於2003年9月以及2004年3月執教車路士時取得這項殊榮。\[8\]此外雲尼亞里更帶領李斯特城歷史性地首次登上英超榜首。

2016年5月2日，随着英超第36轮热刺客场2-2賽和切尔西，李斯特城提前兩轮封王夺得2015/16球季英超联赛冠军，這也是雲尼亞里首次帶領球隊取得頂級聯賽冠軍。

2016/17年度球季，李斯特城在聯賽表現不濟，踏入2017年更出現聯賽五連敗及連續六場聯賽零入球的紀錄，2017年2月24日，李斯特城發出聲明，2015/16賽季帶領李斯特城創歷史於英超封王的意大利籍領隊雲尼亞里，遭到球會正式解僱。

### 教練生涯数据统计

<small>最近更新：2019年3月8日</small>
{| class="wikitable" style="text-align: center" |- \!rowspan="2"|国籍
\!rowspan="2"|球队 \!rowspan="2"|從 \!rowspan="2"|至 \!colspan="5"|统计 |-
\!场次\!\!胜\!\!和\!\!負\!\!得勝率 |- |
|[卡利亞里](../Page/卡利亞里足球俱樂部.md "wikilink")
|align="left"|1988年 |align="left"|1991年 |72||23||30||19||{{\#expr:23/72
\* 100 round 2}} |- | |[拿坡里](../Page/拿坡里足球會.md "wikilink")
|align="left"|1991年 |align="left"|1993年 |68||25||24||19||{{\#expr:25/68
\* 100 round 2}} |- | |[費倫天拿](../Page/費倫天拿足球俱樂部.md "wikilink")
|align="left"|1993年 |align="left"|1997年
|140||56||50||34||{{\#expr:56/140 \* 100 round 2}} |- |
|[華倫西亞](../Page/華倫西亞足球俱樂部.md "wikilink") |align="left"|1997年9月
|align="left"|1999年6月 |76||35||15||26||{{\#expr:35/76 \* 100 round 2}}
|- | |[馬德里競技](../Page/馬德里競技足球俱樂部.md "wikilink") |align="left"|1999年7月
|align="left"|2000年3月 |38||9||11||18||{{\#expr:9/38 \* 100 round 2}} |-
| |[車路士](../Page/車路士.md "wikilink") |align="left"|2000年9月
|align="left"|2004年5月 |199||107||46||46||{{\#expr:107/199 \* 100 round
2}} |- | |[華倫西亞](../Page/華倫西亞足球俱樂部.md "wikilink") |align="left"|2004年6月
|align="left"|2005年2月 |36||15||9||12||{{\#expr:15/36 \* 100 round 2}} |-
| |[帕爾馬](../Page/帕爾馬足球俱樂部.md "wikilink") |align="left"|2007年2月
|align="left"|2007年5月 |16||7||3||6||{{\#expr:7/16 \* 100 round 2}} |- |
|[祖雲達斯](../Page/祖雲達斯.md "wikilink") |align="left"|2007年6月
|align="left"|2009年5月 |94||46||30||18||{{\#expr:46/94 \* 100 round 2}}
|- | |[羅馬](../Page/羅馬足球會.md "wikilink") |align="left"|2009年9月
|align="left"|2011年2月 |90||50||17||23||{{\#expr:50/90 \* 100 round 2}}
|- | |[國際米蘭](../Page/國際米蘭.md "wikilink") |align="left"|2011年9月
|align="left"|2012年3月 |35||17||5||13||{{\#expr:17/35 \* 100 round 2}} |-
| |[摩納哥](../Page/摩納哥足球俱樂部.md "wikilink") |align="left"|2012年5月
|align="left"|2014年5月 |52||32||12||8||{{\#expr:32/52 \* 100 round 2}} |-
| |[希臘](../Page/希臘國家足球隊.md "wikilink") |align="left"|2014年7月
|align="left"|2014年11月 |4||0||1||3||{{\#expr:0/4 \* 100 round 2}} |- |
|[李斯特城](../Page/李斯特城足球會.md "wikilink") |align="left"|2015年7月
|align="left"|2017年2月 |81||36||23||22||{{\#expr:36/81 \* 100 round 2}}
|- | |[南特](../Page/南特足球會.md "wikilink") |align="left"|2017年6月
|align="left"|2018年5月 |41||15||10||16||{{\#expr:15/41 \* 100 round 2}}
|- | |[富勒姆](../Page/富勒姆足球俱樂部.md "wikilink") |align="left"|2018年11月
|align="left"|2019年2月 |17||3||3||11||{{\#expr:3/17 \* 100 round 2}} |- |
|[羅馬](../Page/羅馬足球會.md "wikilink") |align="left"|2019年3月
|align="left"|現任 | || || || || |- \!colspan="4"|总计(截至2019年3月)
\!1058\!\!476\!\!287\!\!295\!\! {{\#expr: 476/1058 \* 100 round 2}} |}

## 執教球隊榮譽

  - 卡利亚里 Cagliari

<!-- end list -->

  - [意大利足球丙一级联赛](../Page/意大利足球丙一级联赛.md "wikilink")(Serie C1)冠軍：1988/1989
  - [意大利足球乙级联赛升级](../Page/意大利足球乙级联赛.md "wikilink")：1989/1990

<!-- end list -->

  - 佛罗伦萨 Fiorentina

<!-- end list -->

  - [意大利足球乙级联赛冠軍](../Page/意大利足球乙级联赛.md "wikilink")：1993/1994
  - [意大利杯冠軍](../Page/意大利杯.md "wikilink")：1995/1996
  - [意大利超级杯冠軍](../Page/意大利超级杯.md "wikilink"): 1996

<!-- end list -->

  - 瓦伦西亚 Valencia

<!-- end list -->

  - [西班牙國王盃冠軍](../Page/西班牙國王盃.md "wikilink")﹕1998/1999
  - [欧洲足联国际托托杯冠軍](../Page/欧洲足联国际托托杯.md "wikilink")﹕1998
  - [歐洲超級盃冠軍](../Page/歐洲超級盃.md "wikilink")﹕2004

<!-- end list -->

  - 摩纳哥 Monaco

<!-- end list -->

  - [法国足球乙级联赛冠軍](../Page/法国足球乙级联赛.md "wikilink")：2012/2013

<!-- end list -->

  - 莱斯特城 Leicester City

<!-- end list -->

  - [英格兰足球超级联赛冠軍](../Page/英格兰足球超级联赛.md "wikilink")：2015/2016

## 個人榮譽

  - [2016年國際足協最佳男子教練獎](../Page/2016年國際足協最佳足球獎.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

  -
[Category:羅馬人](../Category/羅馬人.md "wikilink")
[Category:意大利足球運動員](../Category/意大利足球運動員.md "wikilink")
[Category:足球後衛](../Category/足球後衛.md "wikilink")
[Category:羅馬球員](../Category/羅馬球員.md "wikilink")
[Category:巴勒莫球員](../Category/巴勒莫球員.md "wikilink")
[Category:卡坦尼亞球員](../Category/卡坦尼亞球員.md "wikilink")
[Category:意甲球員](../Category/意甲球員.md "wikilink")
[Category:意大利足球主教練](../Category/意大利足球主教練.md "wikilink")
[Category:卡利亞里主教練](../Category/卡利亞里主教練.md "wikilink")
[Category:拿坡里主教練](../Category/拿坡里主教練.md "wikilink")
[Category:費倫天拿主教練](../Category/費倫天拿主教練.md "wikilink")
[Category:華倫西亞主教練](../Category/華倫西亞主教練.md "wikilink")
[Category:馬德里體育會主教練](../Category/馬德里體育會主教練.md "wikilink")
[Category:車路士領隊](../Category/車路士領隊.md "wikilink")
[Category:帕爾馬主教練](../Category/帕爾馬主教練.md "wikilink")
[Category:祖雲達斯主教練](../Category/祖雲達斯主教練.md "wikilink")
[Category:羅馬主教練](../Category/羅馬主教練.md "wikilink")
[Category:國際米蘭主教練](../Category/國際米蘭主教練.md "wikilink")
[Category:摩納哥主教練](../Category/摩納哥主教練.md "wikilink")
[Category:希臘國家足球隊主教練](../Category/希臘國家足球隊主教練.md "wikilink")
[Category:李斯特城領隊](../Category/李斯特城領隊.md "wikilink")
[Category:意甲主教練](../Category/意甲主教練.md "wikilink")
[Category:西甲主教練](../Category/西甲主教練.md "wikilink")
[Category:英超領隊](../Category/英超領隊.md "wikilink")

1.
2.
3.  [Ranieri appointed coach of
    Parma](http://news.bbc.co.uk/sport1/hi/football/europe/6356587.stm)
4.
5.
6.
7.
8.